{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"","title":"Home"},{"location":"alfabeto/","text":"Final Meio In\u00edcio Isolada Nome Translitera\u00e7\u00e3o \u0640\u0627 \u0627 Alif \u0640\u0628 \u0640\u0628\u0640 \u0628\u0640 \u0628 Ba b em portugu\u00eas \u0640\u062a \u0640\u062a\u0640 \u062a\u0640 \u062a Ta t em portugu\u00eas \u0640\u062b \u0640\u062b\u0640 \u062b\u0640 \u062b Tha th ingl\u00eas th ing \u0640\u062c \u0640\u062c\u0640 \u062c\u0640 \u062c Jim j em portugu\u00eas \u0640\u062d \u0640\u062d\u0640 \u062d\u0640 \u062d Ha ar expirado \u0640\u062e \u0640\u062e\u0640 \u062e\u0640 \u062e H\u00e1 j espanhol como J uan \u0640\u062f \u062f Dal d em portugu\u00eas \u0640\u0630 \u0630 Dhal d interdental como wea th er \u0640\u0631 \u0631 Ra r em espanhol \u0640\u0632 \u0632 Zay z em portugu\u00eas \u0640\u0633 \u0640\u0633\u0640 \u0633\u0640 \u0633 Sin s em portugu\u00eas \u0640\u0634 \u0640\u0634\u0640 \u0634\u0640 \u0634 Xine ch em portugu\u00eas \u0640\u0635 \u0640\u0635\u0640 \u0635\u0640 \u0635 Sad s enf\u00e1tico \u0640\u0636 \u0640\u0636\u0640 \u0636\u0640 \u0636 Dad d enf\u00e1tico \u0640\u0637 \u0640\u0637\u0640 \u0637\u0640 \u0637 Ta t enf\u00e1tico \u0640\u0638 \u0640\u0638\u0640 \u0638\u0640 \u0638 Zad z enf\u00e1tico \u0640\u0639 \u0640\u0639\u0640 \u0639\u0640 \u0639 \u2018aine som emitido com a laringe comprimida \u0640\u063a \u0640\u063a\u0640 \u063a\u0640 \u063a Raine r como em R oberto \u0640\u0641 \u0640\u0641\u0640 \u0641\u0640 \u0641 Fa f em portugu\u00eas \u0640\u0642 \u0640\u0642\u0640 \u0642\u0640 \u0642 Q\u00e1f c ou q gutural \u0640\u0643 \u0640\u0643\u0640 \u0643\u0640 \u0643 Kaf c ou q em portugu\u00eas \u0640\u0644 \u0640\u0644\u0640 \u0644\u0640 \u0644 Lam l em portugu\u00eas \u0640\u0645 \u0640\u0645\u0640 \u0645\u0640 \u0645 Mim m em portugu\u00eas \u0640\u0646 \u0640\u0646\u0640 \u0646\u0640 \u0646 Nun n em portugu\u00eas \u0640\u0647 \u0640\u0647\u0640 \u0647\u0640 \u0647 Ha h em ingl\u00eas de H aiti \u0640\u0648 \u0648 Waw w em ingl\u00eas de W ay \u0640\u064a \u0640\u064a\u0640 \u064a\u0640 \u064a Ya y em ingl\u00eas de New Y ork","title":"Alfabeto"},{"location":"glossario/","text":"Fam\u00edlia Portugu\u00eas Translitera\u00e7\u00e3o \u00c1rabe Pai ab \u0623\u064e\u0628 M\u00e3e um \u0623\u064f\u0645 Irm\u00e3o ach \u0623\u064e\u062e Irm\u00e3 ucht \u0623\u064f\u062e\u062a Av\u00f4 jad \u062c\u064e\u062f Av\u00f3 jaddah \u062c\u064e\u062f\u064e\u0651\u0629 Profiss\u00f5es Portugu\u00eas Translitera\u00e7\u00e3o \u00c1rabe M\u00e9dico (m) t\u00e1bib \u0637\u064e\u0628\u064a\u0628 M\u00e9dica (f) t\u00e1biba \u0637\u064e\u0628\u064a\u0628\u064e\u0629 Comida Express\u00f5es de cortesia Portugu\u00eas Translitera\u00e7\u00e3o \u00c1rabe rapariga bint \u0628\u0650\u0646\u062a casa bait \u0628\u064e\u064a\u062a castanho buniy \u0628\u064f\u0646\u0650\u064a palha tibn \u062a\u0650\u0628\u0646 queijo fresco jubn \u062c\u064f\u0628\u0646 amor hub \u062d\u064f\u0628 diabo jin \u062c\u0650\u0646 ex\u00e9rcito jaish \u062c\u064e\u064a\u0634 stop/levantar kif \u0642\u0650\u0641 azeite zait \u0632\u064e\u064a\u062a este chark \u0634\u064e\u0631\u0642 not\u00edcia jabar \u062e\u064e\u0628\u064e\u0631 jubz p\u00e3o \u062e\u064f\u0628\u0632 ca\u00e7a/pesca s aid \u0635\u064e\u064a\u062f c\u00e2mbio/troca s arf \u0635\u064e\u0631\u0641 tr\u00e2nsito s air \u0635\u064e\u064a\u0631 bater d arb \u0636\u064e\u0631\u0628 ruela/travessa darb \u062f\u064e\u0631\u0628 p\u00e1ssaro t air \u0637\u064e\u064a\u0631 \u201cmelodia\u201d/m\u00fasica t arab \u0637\u064e\u0631\u064e\u0628 \u00e1rabes arab \u0639\u064e\u0631\u064e\u0628 uvas einab \u0639\u0650\u0646\u064e\u0628 oeste/ocidente rarb \u063a\u064e\u0631\u0628 c\u00e3o kelb \u0643\u064e\u0644\u0628 cora\u00e7\u00e3o chelb \u0642\u064e\u0644\u0628 Marrocos/p\u00f4r-do-sol marrib \u0645\u064e\u063a\u0631\u0650\u0628 rapaz walad \u0648\u064e\u0644\u064e\u062f pir\u00e2mide harram \u0647\u064e\u0631\u064e\u0645 universidade jamih\u00e1 \u062c\u064e\u0627\u0645\u0650\u0639\u064e\u0629 porta b\u00e1b \u0628\u064e\u0627\u0628 professor ust\u00e1d \u0623\u064f\u0633\u062a\u064e\u0627\u0630 professora ust\u00e1da \u0623\u064f\u0633\u062a\u064e\u0627\u0630\u064e\u0629 Lisboa lisbuna \u0644\u0650\u0634\u0628\u064f\u0648\u0646\u064e\u0629 Porto pur t o \u0628\u064f\u0648\u0631\u0652\u0637\u064f\u0648 Porto purto \u0628\u064f\u0648\u0631\u0652\u062a\u064f\u0648 ilha jazeera \u062c\u064e\u0632\u0650\u064a\u0631\u064e\u0629 livro kitaab \u0643\u0650\u062a\u064e\u0627\u0628 escritor kaatib \u0643\u064e\u0627\u062a\u0650\u0628 escritora kaatiba \u0643\u064e\u0627\u062a\u0650\u0628\u064e\u0629 carro/viatura saiaara \u0633\u064e\u064a\u064e\u0651\u0627\u0631\u064e\u0629 avi\u00e3o t aira \u0637\u064e\u0627\u0626\u0650\u0631\u064e\u0629 viajante(m) mussaafir viajante(f) mussaafira ida/partida daaab volta/chegada wu s ul estrada tarrik aeroporto mataar mala haatiba lugar makaan lugares amaakin bonito jaamil bonita jaamila grande(m) kabiir grande(f) kabiira famoso mashuur famosa mashuura proibido mamnuha conhecido maaruf lua alkamar \u0642\u064e\u0645\u064e\u0631 sol shams \u0634\u064e\u0645\u0633 a\u00e7\u00facar a\u00e7\u00facar \u0633\u064f\u0643\u0651\u064e\u0631 azeitona azeituna \u0632\u064e\u064a\u062a\u064f\u0648\u0646\u064e\u0629 \u00e1gua maah \u0645\u0627\u0621\u064e \u00e1gua (em dialecto eg\u00edpcio) mayya e/imigra\u00e7\u00e3o hijra \u0647\u0650\u062c\u0631\u064e\u0629","title":"Gloss\u00e1rio"},{"location":"glossario/#familia","text":"Portugu\u00eas Translitera\u00e7\u00e3o \u00c1rabe Pai ab \u0623\u064e\u0628 M\u00e3e um \u0623\u064f\u0645 Irm\u00e3o ach \u0623\u064e\u062e Irm\u00e3 ucht \u0623\u064f\u062e\u062a Av\u00f4 jad \u062c\u064e\u062f Av\u00f3 jaddah \u062c\u064e\u062f\u064e\u0651\u0629","title":"Fam\u00edlia"},{"location":"glossario/#profissoes","text":"Portugu\u00eas Translitera\u00e7\u00e3o \u00c1rabe M\u00e9dico (m) t\u00e1bib \u0637\u064e\u0628\u064a\u0628 M\u00e9dica (f) t\u00e1biba \u0637\u064e\u0628\u064a\u0628\u064e\u0629","title":"Profiss\u00f5es"},{"location":"glossario/#comida","text":"","title":"Comida"},{"location":"glossario/#expressoes-de-cortesia","text":"Portugu\u00eas Translitera\u00e7\u00e3o \u00c1rabe rapariga bint \u0628\u0650\u0646\u062a casa bait \u0628\u064e\u064a\u062a castanho buniy \u0628\u064f\u0646\u0650\u064a palha tibn \u062a\u0650\u0628\u0646 queijo fresco jubn \u062c\u064f\u0628\u0646 amor hub \u062d\u064f\u0628 diabo jin \u062c\u0650\u0646 ex\u00e9rcito jaish \u062c\u064e\u064a\u0634 stop/levantar kif \u0642\u0650\u0641 azeite zait \u0632\u064e\u064a\u062a este chark \u0634\u064e\u0631\u0642 not\u00edcia jabar \u062e\u064e\u0628\u064e\u0631 jubz p\u00e3o \u062e\u064f\u0628\u0632 ca\u00e7a/pesca s aid \u0635\u064e\u064a\u062f c\u00e2mbio/troca s arf \u0635\u064e\u0631\u0641 tr\u00e2nsito s air \u0635\u064e\u064a\u0631 bater d arb \u0636\u064e\u0631\u0628 ruela/travessa darb \u062f\u064e\u0631\u0628 p\u00e1ssaro t air \u0637\u064e\u064a\u0631 \u201cmelodia\u201d/m\u00fasica t arab \u0637\u064e\u0631\u064e\u0628 \u00e1rabes arab \u0639\u064e\u0631\u064e\u0628 uvas einab \u0639\u0650\u0646\u064e\u0628 oeste/ocidente rarb \u063a\u064e\u0631\u0628 c\u00e3o kelb \u0643\u064e\u0644\u0628 cora\u00e7\u00e3o chelb \u0642\u064e\u0644\u0628 Marrocos/p\u00f4r-do-sol marrib \u0645\u064e\u063a\u0631\u0650\u0628 rapaz walad \u0648\u064e\u0644\u064e\u062f pir\u00e2mide harram \u0647\u064e\u0631\u064e\u0645 universidade jamih\u00e1 \u062c\u064e\u0627\u0645\u0650\u0639\u064e\u0629 porta b\u00e1b \u0628\u064e\u0627\u0628 professor ust\u00e1d \u0623\u064f\u0633\u062a\u064e\u0627\u0630 professora ust\u00e1da \u0623\u064f\u0633\u062a\u064e\u0627\u0630\u064e\u0629 Lisboa lisbuna \u0644\u0650\u0634\u0628\u064f\u0648\u0646\u064e\u0629 Porto pur t o \u0628\u064f\u0648\u0631\u0652\u0637\u064f\u0648 Porto purto \u0628\u064f\u0648\u0631\u0652\u062a\u064f\u0648 ilha jazeera \u062c\u064e\u0632\u0650\u064a\u0631\u064e\u0629 livro kitaab \u0643\u0650\u062a\u064e\u0627\u0628 escritor kaatib \u0643\u064e\u0627\u062a\u0650\u0628 escritora kaatiba \u0643\u064e\u0627\u062a\u0650\u0628\u064e\u0629 carro/viatura saiaara \u0633\u064e\u064a\u064e\u0651\u0627\u0631\u064e\u0629 avi\u00e3o t aira \u0637\u064e\u0627\u0626\u0650\u0631\u064e\u0629 viajante(m) mussaafir viajante(f) mussaafira ida/partida daaab volta/chegada wu s ul estrada tarrik aeroporto mataar mala haatiba lugar makaan lugares amaakin bonito jaamil bonita jaamila grande(m) kabiir grande(f) kabiira famoso mashuur famosa mashuura proibido mamnuha conhecido maaruf lua alkamar \u0642\u064e\u0645\u064e\u0631 sol shams \u0634\u064e\u0645\u0633 a\u00e7\u00facar a\u00e7\u00facar \u0633\u064f\u0643\u0651\u064e\u0631 azeitona azeituna \u0632\u064e\u064a\u062a\u064f\u0648\u0646\u064e\u0629 \u00e1gua maah \u0645\u0627\u0621\u064e \u00e1gua (em dialecto eg\u00edpcio) mayya e/imigra\u00e7\u00e3o hijra \u0647\u0650\u062c\u0631\u064e\u0629","title":"Express\u00f5es de cortesia"},{"location":"programa/","text":"Programa Objetivos Conhecer o sistema lingu\u00edstico \u00e1rabe Saber ler e escrever em \u00e1rabe (com vogais) Comunicar em \u00e1rabe (express\u00f5es de cumprimento - situa\u00e7\u00f5es do quotidiano) Aprendizagem do l\u00e9xico \u00fatil em contexto espec\u00edficos (encontros profissionais, restaurantes, viagens, etc.) Resultados de aprendizagem e compet\u00eancias Conhecimento da influ\u00eancia \u00e1rabe na l\u00edngua portuguesa (arabismos e os seus campos sem\u00e2nticos) e a situa\u00e7\u00e3o sociolingu\u00edstica no mundo \u00e1rabe; Conhecimento de alguns aspetos culturais e religiosos (Pilares do Isl\u00e3o; Festas religiosas mu\u00e7ulmanas); Conhecimento do sistema lingu\u00edstico \u00e1rabe padr\u00e3o: saber ler e escrever em \u00e1rabe (com vogais); Aprendizagem lexical: express\u00f5es de cortesia e de despedida; dias da semana; as cores; os n\u00fameros; meses; fam\u00edlia; nomes de profiss\u00f5es; Aprendizagem de alguns aspetos gramaticais: artigos; preposi\u00e7\u00f5es; interrogativas; demonstrativos; Adv\u00e9rbios de lugar; conjuga\u00e7\u00e3o dos verbos regulares no presente, futuro e pret\u00e9rito (introdu\u00e7\u00e3o); g\u00e9nero; Capacidade de comunicar (n\u00edvel inicial) em \u00e1rabe em situa\u00e7\u00e3o v\u00e1rios contextos do quotidiano: apresenta\u00e7\u00e3o pessoal; no caf\u00e9 e restaurante; na universidade, no trabalho, na viagem). Modo de trabalho Presencial Programa A presen\u00e7a \u00c1rabe e Mu\u00e7ulmana no Gharb Al-\u00c2ndalus A cidade do Gharb Al-\u00c2ndalus A Cultura Luso-\u00e1rabe O legado lingu\u00edstico \u00c1rabe na L\u00edngua e Cultura portuguesas Caracteriza\u00e7\u00e3o dos arabismos na l\u00edngua portuguesa. A cronologia da entrada dos arabismos na l\u00edngua portuguesa. Classifica\u00e7\u00e3o dos arabismos na l\u00edngua portuguesa Os arabismos nos textos liter\u00e1rios portugueses (Alexandre Herculano e Gil Vicente) I - A situa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica no Mundo \u00c1rabe Os pa\u00edses que adotam o \u00c1rabe/Fusse-h\u00e1 como l\u00edngua oficial A diglossia: a distin\u00e7\u00e3o entre o \u00c1rabe Fusse-h\u00e1 (padr\u00e3o) e Darij\u00e1 (variante, fala da rua) II - A L\u00edngua \u00c1rabe Caracter\u00edsticas do \u00c1rabe em compara\u00e7\u00e3o ao portugu\u00eas Alfabeto do \u00c1rabe e a sua correspond\u00eancia no portugu\u00eas A vocaliza\u00e7\u00e3o das consoantes A caligrafia das consoantes no in\u00edcio, no meio e no fim das palavras A leitura e a escrita das palavras em \u00c1rabe III - Comunica\u00e7\u00e3o As express\u00f5es de cortesia Apresenta\u00e7\u00e3o no contexto social e profissional Simula\u00e7\u00e3o dos di\u00e1logos em contextos do quotidiano e da vida profissional IV - L\u00e9xico Os n\u00fameros Os dias da semana V - Gram\u00e1tica e Conjuga\u00e7\u00e3o As express\u00f5es interrogativas As preposi\u00e7\u00f5es Substantivos e adjetivos Verbos regulares e irregulares \u00fateis na situa\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o Tempos verbais: presente, passado e futuro A nega\u00e7\u00e3o na L\u00edngua \u00e1rabe VI - Tradu\u00e7\u00e3o T\u00e9cnicas da tradu\u00e7\u00e3o das express\u00f5es idiom\u00e1ticas: portugu\u00eas/\u00e1rabe Cultura I - Religi\u00e3o no Mundo \u00c1rabe A diversidade cultural e religiosa no Mundo \u00c1rabe As minorias religiosas nos pa\u00edses \u00e1rabes II - Religi\u00e3o mu\u00e7ulmana Profeta do Isl\u00e3o Revela\u00e7\u00e3o do Cor\u00e3o Divulga\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3o atrav\u00e9s da H\u00e9gira (emigra\u00e7\u00e3o) da Meca para a Medina O in\u00edcio do calend\u00e1rio mu\u00e7ulmano da H\u00e9gira e a sua import\u00e2ncia para os mu\u00e7ulmanos Os lugares do culto di\u00e1rio dos mu\u00e7ulmanos Os lugares sagrados no mundo mu\u00e7ulmano (Meca, Medina e Jerusal\u00e9m) Dia sagrado dos mu\u00e7ulmanos III - A comunidade isl\u00e2mica ap\u00f3s a morte do profeta Os califados O aparecimento da cis\u00e3o no Isl\u00e3o entre Sunitas e Xiitas As diferen\u00e7as ideol\u00f3gicas entre Sunitas e Xiitas Os pontos comuns entre Sunitas e Xiitas As fontes do Isl\u00e3o (Cor\u00e3o, Hadite e Suna): significado lingu\u00edstico e religioso Os pilares da pratica do Isl\u00e3o Os pilares da f\u00e9 A vis\u00e3o religiosa do Jesus Cristo e a Virgem Maria no Cor\u00e3o Alimenta\u00e7\u00e3o no Isl\u00e3o Bibliografia Obrigat\u00f3ria Al-kudayr, Ali ; Manuel d\u00b4Arabe. Centre Cultural Arabe, Instituto Europ\u00e9en de la Cultue Arabe, 2010 Guid\u00e8re, Mathieu ; Mektou. Cahier pour apprendre \u00e0 ecrire en arabe , Ellipes : Paris, 2002 Sabbagh, Afonso Nagib ; Dicion\u00e1rio Portugu\u00eas \u2013 \u00c1rabe , Libraire du Liban Publichers: Libano, 2004 Suisse, Abdelilah ; Os estudos \u00c1rabe em Portugal: uma an\u00e1lise cronol\u00f3gica do s\u00e9culo XIII ao s\u00e9culo XXI. Letras (21 \u2013 22) (pp. 165 \u2013 173), 2005 Labrass, Houssain ; AlKalima. M\u00e9todo de ense\u00f1anza de lengua \u00e1rabe , 2012 Waleed, Saleh ; Curso pr\u00e1ctico de lengua \u00e1rabe I , Ibersaf Editores: Madrid, 2003 Waleed, Saleh ; Curso pr\u00e1ctico de lengua \u00e1rabe II , Ibersaf Editores: Madrid, 2003 M\u00e9todos de ensino e atividades de aprendizagem Metodologia: conjugar m\u00e9todos verbais (dizer) e intuitivos (mostrar) Material did\u00e1tico: fotoc\u00f3pias e bibliografia entregues pelo professor na sala de aula. Material de apoio: Cassetes de v\u00eddeo ou DVD, Grava\u00e7\u00f5es de TV de canais \u00e1rabes, m\u00fasica \u00e1rabe. Tipo de avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o distribu\u00edda sem exame final","title":"Programa"},{"location":"programa/#programa","text":"","title":"Programa"},{"location":"programa/#objetivos","text":"Conhecer o sistema lingu\u00edstico \u00e1rabe Saber ler e escrever em \u00e1rabe (com vogais) Comunicar em \u00e1rabe (express\u00f5es de cumprimento - situa\u00e7\u00f5es do quotidiano) Aprendizagem do l\u00e9xico \u00fatil em contexto espec\u00edficos (encontros profissionais, restaurantes, viagens, etc.) Resultados de aprendizagem e compet\u00eancias Conhecimento da influ\u00eancia \u00e1rabe na l\u00edngua portuguesa (arabismos e os seus campos sem\u00e2nticos) e a situa\u00e7\u00e3o sociolingu\u00edstica no mundo \u00e1rabe; Conhecimento de alguns aspetos culturais e religiosos (Pilares do Isl\u00e3o; Festas religiosas mu\u00e7ulmanas); Conhecimento do sistema lingu\u00edstico \u00e1rabe padr\u00e3o: saber ler e escrever em \u00e1rabe (com vogais); Aprendizagem lexical: express\u00f5es de cortesia e de despedida; dias da semana; as cores; os n\u00fameros; meses; fam\u00edlia; nomes de profiss\u00f5es; Aprendizagem de alguns aspetos gramaticais: artigos; preposi\u00e7\u00f5es; interrogativas; demonstrativos; Adv\u00e9rbios de lugar; conjuga\u00e7\u00e3o dos verbos regulares no presente, futuro e pret\u00e9rito (introdu\u00e7\u00e3o); g\u00e9nero; Capacidade de comunicar (n\u00edvel inicial) em \u00e1rabe em situa\u00e7\u00e3o v\u00e1rios contextos do quotidiano: apresenta\u00e7\u00e3o pessoal; no caf\u00e9 e restaurante; na universidade, no trabalho, na viagem).","title":"Objetivos"},{"location":"programa/#modo-de-trabalho","text":"Presencial","title":"Modo de trabalho"},{"location":"programa/#programa_1","text":"A presen\u00e7a \u00c1rabe e Mu\u00e7ulmana no Gharb Al-\u00c2ndalus A cidade do Gharb Al-\u00c2ndalus A Cultura Luso-\u00e1rabe O legado lingu\u00edstico \u00c1rabe na L\u00edngua e Cultura portuguesas Caracteriza\u00e7\u00e3o dos arabismos na l\u00edngua portuguesa. A cronologia da entrada dos arabismos na l\u00edngua portuguesa. Classifica\u00e7\u00e3o dos arabismos na l\u00edngua portuguesa Os arabismos nos textos liter\u00e1rios portugueses (Alexandre Herculano e Gil Vicente) I - A situa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica no Mundo \u00c1rabe Os pa\u00edses que adotam o \u00c1rabe/Fusse-h\u00e1 como l\u00edngua oficial A diglossia: a distin\u00e7\u00e3o entre o \u00c1rabe Fusse-h\u00e1 (padr\u00e3o) e Darij\u00e1 (variante, fala da rua) II - A L\u00edngua \u00c1rabe Caracter\u00edsticas do \u00c1rabe em compara\u00e7\u00e3o ao portugu\u00eas Alfabeto do \u00c1rabe e a sua correspond\u00eancia no portugu\u00eas A vocaliza\u00e7\u00e3o das consoantes A caligrafia das consoantes no in\u00edcio, no meio e no fim das palavras A leitura e a escrita das palavras em \u00c1rabe III - Comunica\u00e7\u00e3o As express\u00f5es de cortesia Apresenta\u00e7\u00e3o no contexto social e profissional Simula\u00e7\u00e3o dos di\u00e1logos em contextos do quotidiano e da vida profissional IV - L\u00e9xico Os n\u00fameros Os dias da semana V - Gram\u00e1tica e Conjuga\u00e7\u00e3o As express\u00f5es interrogativas As preposi\u00e7\u00f5es Substantivos e adjetivos Verbos regulares e irregulares \u00fateis na situa\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o Tempos verbais: presente, passado e futuro A nega\u00e7\u00e3o na L\u00edngua \u00e1rabe VI - Tradu\u00e7\u00e3o T\u00e9cnicas da tradu\u00e7\u00e3o das express\u00f5es idiom\u00e1ticas: portugu\u00eas/\u00e1rabe Cultura I - Religi\u00e3o no Mundo \u00c1rabe A diversidade cultural e religiosa no Mundo \u00c1rabe As minorias religiosas nos pa\u00edses \u00e1rabes II - Religi\u00e3o mu\u00e7ulmana Profeta do Isl\u00e3o Revela\u00e7\u00e3o do Cor\u00e3o Divulga\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3o atrav\u00e9s da H\u00e9gira (emigra\u00e7\u00e3o) da Meca para a Medina O in\u00edcio do calend\u00e1rio mu\u00e7ulmano da H\u00e9gira e a sua import\u00e2ncia para os mu\u00e7ulmanos Os lugares do culto di\u00e1rio dos mu\u00e7ulmanos Os lugares sagrados no mundo mu\u00e7ulmano (Meca, Medina e Jerusal\u00e9m) Dia sagrado dos mu\u00e7ulmanos III - A comunidade isl\u00e2mica ap\u00f3s a morte do profeta Os califados O aparecimento da cis\u00e3o no Isl\u00e3o entre Sunitas e Xiitas As diferen\u00e7as ideol\u00f3gicas entre Sunitas e Xiitas Os pontos comuns entre Sunitas e Xiitas As fontes do Isl\u00e3o (Cor\u00e3o, Hadite e Suna): significado lingu\u00edstico e religioso Os pilares da pratica do Isl\u00e3o Os pilares da f\u00e9 A vis\u00e3o religiosa do Jesus Cristo e a Virgem Maria no Cor\u00e3o Alimenta\u00e7\u00e3o no Isl\u00e3o","title":"Programa"},{"location":"programa/#bibliografia-obrigatoria","text":"Al-kudayr, Ali ; Manuel d\u00b4Arabe. Centre Cultural Arabe, Instituto Europ\u00e9en de la Cultue Arabe, 2010 Guid\u00e8re, Mathieu ; Mektou. Cahier pour apprendre \u00e0 ecrire en arabe , Ellipes : Paris, 2002 Sabbagh, Afonso Nagib ; Dicion\u00e1rio Portugu\u00eas \u2013 \u00c1rabe , Libraire du Liban Publichers: Libano, 2004 Suisse, Abdelilah ; Os estudos \u00c1rabe em Portugal: uma an\u00e1lise cronol\u00f3gica do s\u00e9culo XIII ao s\u00e9culo XXI. Letras (21 \u2013 22) (pp. 165 \u2013 173), 2005 Labrass, Houssain ; AlKalima. M\u00e9todo de ense\u00f1anza de lengua \u00e1rabe , 2012 Waleed, Saleh ; Curso pr\u00e1ctico de lengua \u00e1rabe I , Ibersaf Editores: Madrid, 2003 Waleed, Saleh ; Curso pr\u00e1ctico de lengua \u00e1rabe II , Ibersaf Editores: Madrid, 2003","title":"Bibliografia Obrigat\u00f3ria"},{"location":"programa/#metodos-de-ensino-e-atividades-de-aprendizagem","text":"Metodologia: conjugar m\u00e9todos verbais (dizer) e intuitivos (mostrar) Material did\u00e1tico: fotoc\u00f3pias e bibliografia entregues pelo professor na sala de aula. Material de apoio: Cassetes de v\u00eddeo ou DVD, Grava\u00e7\u00f5es de TV de canais \u00e1rabes, m\u00fasica \u00e1rabe.","title":"M\u00e9todos de ensino e atividades de aprendizagem"},{"location":"programa/#tipo-de-avaliacao","text":"Avalia\u00e7\u00e3o distribu\u00edda sem exame final","title":"Tipo de avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"aulas/","text":"Aula 1 (2021-10-28) Faltei Aula 2 (2021-11-04) Primeiro grupo de letras: \u0628 \u062a \u062b \u0646 \u064a Aula 3 (2021-11-11) Segundo grupo de letras: \u062c \u062e \u062d Terceiro grupo de letras: \u0633 \u0634 Aula 4 (2021-11-18) Quarto grupo: \u0641 \u0642 Quinto grupo: \u0631 \u0632 Sexto grupo: \u062f \u0630 Aula 5 (2021-12-02) S\u00e9timo grupo: \u0635 \u0636 \u0638 \u0637= Aula 6 (2021-12-09) Oitavo grupo: \u0639 \u063a \u0643 \u0644 \u0645 \u0647 \u0648 Aula 7 (2021-12-16) Alif e Hamza Di\u00e1logo utilizando express\u00f5es de cortesia Exerc\u00edcio de escrita de palavras Aula 8 (2022-01-13) Vogais abertas (Almad) Ficha de leitura de palavras com as vogais breves e longas Aula 9 (2022-01-20) Apresenta\u00e7\u00e3o pessoal em \u00e1rabe (nome, nacionalidade, onde se reside, onde se estuda) Cinco pilares do Isl\u00e3o Aula 10 (2022-01-28) As vogais duplas na l\u00edngua \u00e1rabe (artigo indefinido) Artigo definido Aula 11 (2022-02-01) Express\u00f5es de cortesia Express\u00f5es de cortesia com translitera\u00e7\u00e3o Aula 12 (2022-02-10) Escrita de nomes em \u00e1rabe Gui\u00e3o para translitera\u00e7\u00e3o de ditongos do portugu\u00eas Ramad\u00e3o - Jejum em v\u00e1rios contextos Aula 13 (2022-02-17) Leitura de frase em \u00e1rabe Aula 14 (2022-02-24) Continua\u00e7\u00e3o da aula anterior Aula 15 (2022-03-03) Di\u00e1logo apresenta\u00e7\u00e3o As profiss\u00f5es em l\u00edngua \u00e1rabe Aula 16 (2022-03-10) Continua\u00e7\u00e3o da aula anterior Apresenta\u00e7\u00e3o Aula 17 (2022-03-17) Em atraso Aula 18 (2022-03-24) Verbo \u201cquerer\u201d no contexto de comunica\u00e7\u00e3o Verbo \u201cquerer\u201d no contexto de comunica\u00e7\u00e3o com translitera\u00e7\u00e3o Aula 19 (2022-03-31) Teste de \u00e1rabe Aula 20 (2022-04-07) Dias da semana em \u00e1rabe Aula 21 (2022-04-21) N\u00fameros (0 a 10) N\u00fameros (20 a 30) N\u00fameros (completo) Aula 22 (2022-04-28) As cores Aula 23 (2022-05-05) Actividade sobre os n\u00fameros Actividade conhecimento lexical - as cores Pr\u00e1tica - Dias da Semana Aula 24 (2022-05-12) Faltei Aula 25 (2022-05-19) Aspectos relevantes no mundo \u00e1rabe Aula 26 (2022-05-26) Calend\u00e1rio isl\u00e2mico (H\u00e9rgira) Aula 27 (2022-06-02) As Interrogativas Aula 28 (2022-06-07) As preposi\u00e7\u00f5es na l\u00edngua \u00e1rabe Revis\u00e3o da preposi\u00e7\u00e3o Vocabulario essencial - fam\u00edlia, transportes, servi\u00e7os","title":"Sum\u00e1rios"},{"location":"aulas/#aula-1-2021-10-28","text":"Faltei","title":"Aula 1 (2021-10-28)"},{"location":"aulas/#aula-2-2021-11-04","text":"Primeiro grupo de letras: \u0628 \u062a \u062b \u0646 \u064a","title":"Aula 2 (2021-11-04)"},{"location":"aulas/#aula-3-2021-11-11","text":"Segundo grupo de letras: \u062c \u062e \u062d Terceiro grupo de letras: \u0633 \u0634","title":"Aula 3 (2021-11-11)"},{"location":"aulas/#aula-4-2021-11-18","text":"Quarto grupo: \u0641 \u0642 Quinto grupo: \u0631 \u0632 Sexto grupo: \u062f \u0630","title":"Aula 4 (2021-11-18)"},{"location":"aulas/#aula-5-2021-12-02","text":"S\u00e9timo grupo: \u0635 \u0636 \u0638 \u0637=","title":"Aula 5 (2021-12-02)"},{"location":"aulas/#aula-6-2021-12-09","text":"Oitavo grupo: \u0639 \u063a \u0643 \u0644 \u0645 \u0647 \u0648","title":"Aula 6 (2021-12-09)"},{"location":"aulas/#aula-7-2021-12-16","text":"Alif e Hamza Di\u00e1logo utilizando express\u00f5es de cortesia Exerc\u00edcio de escrita de palavras","title":"Aula 7 (2021-12-16)"},{"location":"aulas/#aula-8-2022-01-13","text":"Vogais abertas (Almad) Ficha de leitura de palavras com as vogais breves e longas","title":"Aula 8 (2022-01-13)"},{"location":"aulas/#aula-9-2022-01-20","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o pessoal em \u00e1rabe (nome, nacionalidade, onde se reside, onde se estuda) Cinco pilares do Isl\u00e3o","title":"Aula 9 (2022-01-20)"},{"location":"aulas/#aula-10-2022-01-28","text":"As vogais duplas na l\u00edngua \u00e1rabe (artigo indefinido) Artigo definido","title":"Aula 10 (2022-01-28)"},{"location":"aulas/#aula-11-2022-02-01","text":"Express\u00f5es de cortesia Express\u00f5es de cortesia com translitera\u00e7\u00e3o","title":"Aula 11 (2022-02-01)"},{"location":"aulas/#aula-12-2022-02-10","text":"Escrita de nomes em \u00e1rabe Gui\u00e3o para translitera\u00e7\u00e3o de ditongos do portugu\u00eas Ramad\u00e3o - Jejum em v\u00e1rios contextos","title":"Aula 12 (2022-02-10)"},{"location":"aulas/#aula-13-2022-02-17","text":"Leitura de frase em \u00e1rabe","title":"Aula 13 (2022-02-17)"},{"location":"aulas/#aula-14-2022-02-24","text":"Continua\u00e7\u00e3o da aula anterior","title":"Aula 14 (2022-02-24)"},{"location":"aulas/#aula-15-2022-03-03","text":"Di\u00e1logo apresenta\u00e7\u00e3o As profiss\u00f5es em l\u00edngua \u00e1rabe","title":"Aula 15 (2022-03-03)"},{"location":"aulas/#aula-16-2022-03-10","text":"Continua\u00e7\u00e3o da aula anterior Apresenta\u00e7\u00e3o","title":"Aula 16 (2022-03-10)"},{"location":"aulas/#aula-17-2022-03-17","text":"Em atraso","title":"Aula 17 (2022-03-17)"},{"location":"aulas/#aula-18-2022-03-24","text":"Verbo \u201cquerer\u201d no contexto de comunica\u00e7\u00e3o Verbo \u201cquerer\u201d no contexto de comunica\u00e7\u00e3o com translitera\u00e7\u00e3o","title":"Aula 18 (2022-03-24)"},{"location":"aulas/#aula-19-2022-03-31","text":"Teste de \u00e1rabe","title":"Aula 19 (2022-03-31)"},{"location":"aulas/#aula-20-2022-04-07","text":"Dias da semana em \u00e1rabe","title":"Aula 20 (2022-04-07)"},{"location":"aulas/#aula-21-2022-04-21","text":"N\u00fameros (0 a 10) N\u00fameros (20 a 30) N\u00fameros (completo)","title":"Aula 21 (2022-04-21)"},{"location":"aulas/#aula-22-2022-04-28","text":"As cores","title":"Aula 22 (2022-04-28)"},{"location":"aulas/#aula-23-2022-05-05","text":"Actividade sobre os n\u00fameros Actividade conhecimento lexical - as cores Pr\u00e1tica - Dias da Semana","title":"Aula 23 (2022-05-05)"},{"location":"aulas/#aula-24-2022-05-12","text":"Faltei","title":"Aula 24 (2022-05-12)"},{"location":"aulas/#aula-25-2022-05-19","text":"Aspectos relevantes no mundo \u00e1rabe","title":"Aula 25 (2022-05-19)"},{"location":"aulas/#aula-26-2022-05-26","text":"Calend\u00e1rio isl\u00e2mico (H\u00e9rgira)","title":"Aula 26 (2022-05-26)"},{"location":"aulas/#aula-27-2022-06-02","text":"As Interrogativas","title":"Aula 27 (2022-06-02)"},{"location":"aulas/#aula-28-2022-06-07","text":"As preposi\u00e7\u00f5es na l\u00edngua \u00e1rabe Revis\u00e3o da preposi\u00e7\u00e3o Vocabulario essencial - fam\u00edlia, transportes, servi\u00e7os","title":"Aula 28 (2022-06-07)"},{"location":"aulas/aula10/","text":"Artigo indefinido As palavras indefinidas n\u00e3o levam artigo mas a \u00faltima vogal \u00e9 duplicada (tanuine) Artigo Lunar e Solar Artigo Solar O artigo solar usa-se com as seguintes consoantes: S \u0633 \u0634 \u0635 D \u0636 \u0638 \u062f \u0630 T \u062b \u062a \u0637 R \u0631 L \u0644 N \u0646 Z \u0632","title":"Artigo indefinido"},{"location":"aulas/aula10/#artigo-indefinido","text":"As palavras indefinidas n\u00e3o levam artigo mas a \u00faltima vogal \u00e9 duplicada (tanuine)","title":"Artigo indefinido"},{"location":"aulas/aula10/#artigo-lunar-e-solar","text":"","title":"Artigo Lunar e Solar"},{"location":"aulas/aula10/#artigo-solar","text":"O artigo solar usa-se com as seguintes consoantes: S \u0633 \u0634 \u0635 D \u0636 \u0638 \u062f \u0630 T \u062b \u062a \u0637 R \u0631 L \u0644 N \u0646 Z \u0632","title":"Artigo Solar"},{"location":"aulas/aula13/","text":"Aula 13 Escrita de nomes Portugu\u00eas Translitera\u00e7\u00e3o \u00c1rabe S\u00e9rgio \u0633\u0650\u064a\u0631\u0652\u062c\u0650\u064a\u064f Sousa \u0635\u064f\u0648\u0632\u064e Lurdes \u0644\u064f\u0648\u0631\u0652\u062f\u0652\u0634\u0652 Lucinda \u0644\u064f\u0633\u0650\u0646\u0652\u062f\u064e\u0629 Rui \u063a\u0652\u0648\u0650\u064a Bruno","title":"Aula 13"},{"location":"aulas/aula13/#aula-13","text":"","title":"Aula 13"},{"location":"aulas/aula13/#escrita-de-nomes","text":"Portugu\u00eas Translitera\u00e7\u00e3o \u00c1rabe S\u00e9rgio \u0633\u0650\u064a\u0631\u0652\u062c\u0650\u064a\u064f Sousa \u0635\u064f\u0648\u0632\u064e Lurdes \u0644\u064f\u0648\u0631\u0652\u062f\u0652\u0634\u0652 Lucinda \u0644\u064f\u0633\u0650\u0646\u0652\u062f\u064e\u0629 Rui \u063a\u0652\u0648\u0650\u064a Bruno","title":"Escrita de nomes"},{"location":"aulas/aula20/","text":"Aula 20 - Teste Os conte\u00fados da avalia\u00e7\u00e3o: Conhecimento dos pa\u00eds que tem o \u00e1rabe como l\u00edngua oficial; Leitura de palavras e frases em \u00e1rabe; Express\u00f5es de cortesia; Apresenta\u00e7\u00e3o pessoal; Vocabul\u00e1rio do di\u00e1logo e profiss\u00f5es dado Alunos Hora do Teste Ana Lu\u00eds Oliveira 18h30 Andr\u00e9 Silva 18h40 Bruno Baptista 18h50 In\u00eas Ara\u00fajo 19h Mara Rocha 19h10 Marta Videira 19h20 S\u00e9rgio Sousa 19h30 Rui Cesar 19h40 Mafalda Alves 19h50 Conhecimento dos pa\u00eds que tem o \u00e1rabe como l\u00edngua oficial; \u00c1frica : Marrocos, Arg\u00e9lia, Tun\u00edsia, L\u00edbia, Egipto, Maurit\u00e2nia, Sud\u00e3o, Djibouti, Som\u00e1lia e Comores \u00c1sia : Palestina, Jord\u00e2nia, L\u00edbano, S\u00edria, Iraque, Kuwait, Ar\u00e1bia Saudita, I\u00e9men, Om\u00e3, Qatar, Emirados \u00c1rabes Unidos, Bahrein Leitura de palavras e frases em \u00e1rabe; Vogais breves Nome Translitera\u00e7\u00e3o Vogal em \u00e1rabe Fatha a \u064e Damma u \u064f Kassera i \u0650 Letras parecidas Nome Translitera\u00e7\u00e3o Letra em \u00e1rabe Sad S enf\u00e1tico \u0635 Dad D enf\u00e1tico \u0636 Tad T enf\u00e1tico \u0637 Zad Z enf\u00e1tico \u0638 Alif e Hamza No in\u00edcio das palavras: A lberto \u0623\u064e\u0644\u0628\u0650\u0631\u062a\u064f O lga \u0623\u064f\u0644\u062e\u064e\u0629 I sabel \u0625\u0650\u0632\u064e\u0628\u0650\u0644 Vogais longas Alif prolonga Fatha Waw prolonga Damma Ya prolonga Kassera Express\u00f5es de cortesia; Assalamu aleikum (Ol\u00e1!) Sabahu alkeir (Bom-dia) Massa-u annur (Bom-dia) Marhabane (Bem-vindo) Il\u00e1 Aliq\u00e1 (At\u00e9 breve) Ma\u2019assalama (Adeus) Wad\u00e1 ane (Adeus) Laila saida (Boa noite) Chukrane (Obrigado) Afuane (De nada) Min faddliq (por favor) Tacharaftu (muito prazer) Apresenta\u00e7\u00e3o pessoal;**** Ana issmi Andre (eu chamo-me Andr\u00e9) wa (e) Ana Burturral (sou portugu\u00eas) assukunu - vivo adrusu - estudo atakalamu - falo al-injaliiziyya Vocabul\u00e1rio do di\u00e1logo e profiss\u00f5es dado Ussetad (professor) Mutarjim (tradutor) Muhandisse (engenheiro) Suhufi (jornalista)","title":"Aula 20 - Teste"},{"location":"aulas/aula20/#aula-20-teste","text":"Os conte\u00fados da avalia\u00e7\u00e3o: Conhecimento dos pa\u00eds que tem o \u00e1rabe como l\u00edngua oficial; Leitura de palavras e frases em \u00e1rabe; Express\u00f5es de cortesia; Apresenta\u00e7\u00e3o pessoal; Vocabul\u00e1rio do di\u00e1logo e profiss\u00f5es dado Alunos Hora do Teste Ana Lu\u00eds Oliveira 18h30 Andr\u00e9 Silva 18h40 Bruno Baptista 18h50 In\u00eas Ara\u00fajo 19h Mara Rocha 19h10 Marta Videira 19h20 S\u00e9rgio Sousa 19h30 Rui Cesar 19h40 Mafalda Alves 19h50","title":"Aula 20 - Teste"},{"location":"aulas/aula20/#conhecimento-dos-pais-que-tem-o-arabe-como-lingua-oficial","text":"\u00c1frica : Marrocos, Arg\u00e9lia, Tun\u00edsia, L\u00edbia, Egipto, Maurit\u00e2nia, Sud\u00e3o, Djibouti, Som\u00e1lia e Comores \u00c1sia : Palestina, Jord\u00e2nia, L\u00edbano, S\u00edria, Iraque, Kuwait, Ar\u00e1bia Saudita, I\u00e9men, Om\u00e3, Qatar, Emirados \u00c1rabes Unidos, Bahrein","title":"Conhecimento dos pa\u00eds que tem o \u00e1rabe como l\u00edngua oficial;"},{"location":"aulas/aula20/#leitura-de-palavras-e-frases-em-arabe","text":"Vogais breves Nome Translitera\u00e7\u00e3o Vogal em \u00e1rabe Fatha a \u064e Damma u \u064f Kassera i \u0650 Letras parecidas Nome Translitera\u00e7\u00e3o Letra em \u00e1rabe Sad S enf\u00e1tico \u0635 Dad D enf\u00e1tico \u0636 Tad T enf\u00e1tico \u0637 Zad Z enf\u00e1tico \u0638 Alif e Hamza No in\u00edcio das palavras: A lberto \u0623\u064e\u0644\u0628\u0650\u0631\u062a\u064f O lga \u0623\u064f\u0644\u062e\u064e\u0629 I sabel \u0625\u0650\u0632\u064e\u0628\u0650\u0644 Vogais longas Alif prolonga Fatha Waw prolonga Damma Ya prolonga Kassera","title":"Leitura de palavras e frases em \u00e1rabe;"},{"location":"aulas/aula20/#expressoes-de-cortesia","text":"Assalamu aleikum (Ol\u00e1!) Sabahu alkeir (Bom-dia) Massa-u annur (Bom-dia) Marhabane (Bem-vindo) Il\u00e1 Aliq\u00e1 (At\u00e9 breve) Ma\u2019assalama (Adeus) Wad\u00e1 ane (Adeus) Laila saida (Boa noite) Chukrane (Obrigado) Afuane (De nada) Min faddliq (por favor) Tacharaftu (muito prazer)","title":"Express\u00f5es de cortesia;"},{"location":"aulas/aula20/#apresentacao-pessoal","text":"Ana issmi Andre (eu chamo-me Andr\u00e9) wa (e) Ana Burturral (sou portugu\u00eas) assukunu - vivo adrusu - estudo atakalamu - falo al-injaliiziyya","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o pessoal;****"},{"location":"aulas/aula20/#vocabulario-do-dialogo-e-profissoes-dado","text":"Ussetad (professor) Mutarjim (tradutor) Muhandisse (engenheiro) Suhufi (jornalista)","title":"Vocabul\u00e1rio do di\u00e1logo e profiss\u00f5es dado"}]}